<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="59"><page Index="1"><![CDATA[E-Modul

     MODEL PROBBLEM  BASED  LEARNING
     Meningkatkan Literasi Sains
     dan Berpikir Kreatif





                  SUHU DAN KALOR TERINTEGRASI
                   SUHU DAN KALOR TERINTEGRASI
                   SUHU DAN KALOR TERINTEGRASI

                                       ETNOSAINS KERIS
                                       ETNOSAINS KERIS
                                       ETNOSAINS KERIS




























































                                                                                                   Fase D

                                                                                                  kelas VII







                                                                Program Studi Pendidikan IPA

                                                                                Pascasarjana
                                                                        Universitas Mataram]]></page><page Index="2"><![CDATA[E-Modul
    Model Problem Based Learning
    Meningkatkan Literasi Sains

    dan Berpikir Kreatif





                                        SUHU DAN KALOR
                                        SUHU DAN KALOR


          TERINTEGRASI PROSES PEMBUATAN KERIS
          TERINTEGRASI PROSES PEMBUATAN KERIS















                                                     Disusun oleh:


                                                  Wiwin Melia Utari
                                                      I2E02410019












                                                                             Mengetahui, Dosen
                                                                                 Pembimbing:


                                                                        Prof. Dr. Agil Al Idrus, M.Si
                                                                        Prof. Dr. Ahmad Harjono , M.Pd




























                                                                           Program Studi Pendidikan IPA
                                                                                       Pascasarjana
                                                                                 Universitas Mataram]]></page><page Index="3"><![CDATA[PRAKATA






                Puji dan syukur kita panjatkan ke hadirat Allah SWT atas limpahan rahmat
                dan  karunia-Nya,  sehingga  penulisan  e-modul  IPA  model  Problem  Based
                Learning (PBL) dengan judul “Suhu dan Kalor Terintegrasi Pembuatan Keris”
                ini dapat diselesaikan. Shalawat dan salam juga senantiasa tercurah kepada

                Nabi Muhammad SAW, panutan umat yang telah membawa kita dari zaman
                kegelapan menuju era penuh ilmu dan pengetahuan.


                E-modul  IPA  ini  dirancang  dengan  model  pembelajaran  Problem  Based

                Learning (PBL) sebagai salah satu alternatif bahan ajar bagi peserta didik di
                tingkat Sekolah Menengah Pertama (SMP) dan Madrasah Tsanawiyah (MTs).

                Harapannya, e-modul ini dapat memberikan kontribusi positif dalam proses
                pembelajaran  IPA,  khususnya  dalam  mengembangkan  literasi  sains  dan
                keterampilan berpikir kreatif peserta didik. Penyusunan e-modul dilakukan
                secara terstruktur dengan sintak PBL guna mendorong peningkatan literasi
                sains dan keterampilan berpikir kreatif peserta didik.


                Penulis menyampaikan rasa terima kasih yang tulus kepada Bapak Prof. Dr.

                Agil Al Idrus, M.Si dan bapak Prof. Dr. Ahmad Harjono , M.Pd atas bimbingan
                dan  arahan  yang  penuh  kesabaran  serta  ketulusan  selama  proses
                penyusunan  e-modul  ini.  Ucapan  terima  kasih  juga  disampaikan  kepada
                kedua  orang  tua  yang  selalu  memberikan  doa,  dukungan,  serta  semangat
                yang tiada henti, sehingga penulisan e-modul ini dapat terselesaikan.



                Penulis  menyadari  bahwa  modul  ini  masih  memiliki  kekurangan.  Oleh
                karena itu, penulis sangat mengharapkan kritik dan saran yang membangun
                demi  penyempurnaan  di  masa  mendatang.  Semoga  modul  ini  dapat
                memberikan  manfaat  dan  menjadi  bagian  dari  upaya  peningkatan  kualitas

                pembelajaran.




                Mataram, 17 Agustus 2025



                                                        Penulis,



                                                 Wiwin Melia Utari





                                                           iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR  ISI




                Halaman Judul.........................................................................................................................i
                Halaman Francis.....................................................................................................................ii
                Kata Pengantar.......................................................................................................................iii
                DAFTAR ISI..............................................................................................................................iv
                BAB 1 PENDAHULUAN..........................................................................................................1
                A. Deskripssi Singkat E-Modul...........................................................................................1

                B. Petunjuk Belajar.................................................................................................................2
                C. Peta Konsep..........................................................................................................................4

                BAB 2 SESI BELAJAR..............................................................................................................5
                SESI BELAJAR 1 SUHU...........................................................................................................5
                A. Suhu........................................................................................................................................8
                B. Termometer.........................................................................................................................8
                FAKTA UNIK...........................................................................................................................12


                SESI BELAJAR 2 PEMUAIAN..............................................................................................15
                A. Pemuaian Zat Padat.........................................................................................................18
                B. Pemuaian Zat Cair............................................................................................................23
                C. Pemuaian Zat Gas.............................................................................................................25
                FAKTA UNIK...........................................................................................................................29

                SESI BELAJAR 3 KALOR......................................................................................................32
                A. Pengaruh Kalor Terhadap Suhu..................................................................................35
                B. Kalor Jenis...........................................................................................................................36
                C. Kalor Mengubah Wujud Zat.........................................................................................36

                FAKTA UNIK...........................................................................................................................38

                SESI BELAJAR 4 PERPINDAHAN KALOR......................................................................41
                A. Konduksi.............................................................................................................................44
                B. Konveksi..............................................................................................................................45
                C. Radiasi..................................................................................................................................45
                FAKTA UNIK...........................................................................................................................46

                BAB 3 PENUTUP....................................................................................................................49
                TES AKHIR E-MODUL.........................................................................................................50

                GLOSARIUM...........................................................................................................................54
                DAFTAR PUSTAKA...............................................................................................................55










                                                             iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[BAB  1               PENDAHULUAN










            SUHU,  KALOR,  PEMUAIAN




               A  Deskripsi Singkat




          Hai  Adik-adik  hebat,  apa  kabar  hari  ini?  Semoga  sehat  dan  semangat  belajar  selalu.
          Selamat  karena  sudah  menyelesaikan  pembelajaran  sebelumnya.  Kini  kita  akan
          memulai petualangan baru melalui e-modul IPA berjudul Suhu dan Kalor Terintegrasi
          Pembuatan  Keris.  Modul  ini  tidak  hanya  membantu  memahami  konsep  IPA,  tetapi

          juga  mengenalkan  proses  pembuatan  keris  sebagai  warisan  budaya  yang  sarat  nilai
          ilmiah


          Melalui e-modul ini, Adik-adik akan belajar peran suhu, kalor, dan pemuaian dalam

          kehidupan sehari-hari, khususnya pada proses tempa logam dalam pembuatan keris.
          Pemanasan  hingga  memerah,  perubahan  bentuk,  dan  pendinginan  logam  menjadi
          contoh nyata penerapan konsep tersebut. Dengan memahaminya, literasi sains Adik-
          adik  diharapkan  meningkat  sekaligus  melatih  keterampilan  berpikir  kreatif  dalam
          menyelesaikan persoalan kontekstual."



          E-modul ini terbagi ke dalam tiga sesi belajar. Sesi Belajar 1 membahas tentang suhu
          dan pemuaian. Sesi Belajar 2 akan mengajak Adik-adik memahami konsep kalor dan
          pengaruhnya  terhadap  perubahan  suhu  dan  wujud  zat.  Sesi  Belajar  3  akan
          menjelaskan  tentang  perpindahan  kalor  dan  penerapannya,  baik  dalam  kehidupan
          sehari-hari



          Setiap sesi belajar dilengkapi dengan uraian materi, aktivitas berbasis masalah yang
          merangsang  pemikiran  kreatif,  rangkuman,  dan  soal  latihan  yang  dapat  dipelajari

          secara  mandiri.  Di  akhir  e-modul,  terdapat  Evaluasi  Akhir  Modul  (EAM)  untuk
          membantu  mengukur  pemahaman  kalian  terhadap  seluruh  materi.  Waktu
          pembelajaran  yang  disarankan  untuk  mempelajari  modul  ini  adalah  6  x  40  menit.
          Sebelum  mulai  belajar,  jangan  lupa  berdoa  terlebih  dahulu,  siapkan  alat  tulis,  dan

          pastikan semangat kalian tetap menyala.


          Yuk, kita pelajari bersama bagaimana sains bekerja mulai dari tubuh kita, lingkungan
          sekitar, hingga proses pembuatan keris yang luar biasa.





                                                                 1]]></page><page Index="6"><![CDATA[B  Petunjuk Belajar




          Sebelum  mulai  belajar  menggunakan  e-modul  ini,  yuk  baca  dulu  petunjuk
          penggunaannya agar Adik-adik lebih mudah memahami isi e-modul


          1         Bacalah modul ini dengan sungguh-sungguh, ya. Mulailah dari materi pertama di
                     setiap sesi belajar, dan pelajari langkah demi langkah sampai kalian benar-benar
                     memahaminya dengan baik



          2         Kerjakan semua aktivitas dan tugas yang ada di dalam modul dengan semangat
                     dan hati yang gembira. Kalau kalian mengalami kesulitan, jangan khawatir!

                     Tuliskan saja hal yang membingungkan di buku catatan, agar bisa kalian

                     diskusikan bersama teman, atau ditanyakan langsung ke Bapak/Ibu Guru saat
                     kegiatan belajar berlangsung.



          3         Bacalah rangkuman di setiap bagian dengan cermat, karena rangkuman ini

                     membantu kalian mengingat kembali hal-hal penting yang sudah dipelajari.


          4         Jangan lupa untuk mengerjakan Tes Formatif di akhir setiap sesi belajar. Tes ini
                      penting untuk melihat seberapa jauh kalian sudah memahami materi. Ikuti

                      petunjuknya dengan baik dan cek kembali jawaban kalian, ya!



          5         Setelah semua sesi belajar selesai dan kalian merasa sudah memahami seluruh
                     materi, lanjutkan dengan mengerjakan Evaluasi Akhir Modul secara mandiri.
                     Hasilnya bisa kalian laporkan ke Bapak/Ibu Guru.



          6        Kalau kalian menemukan kata atau istilah baru, coba lihat bagian Glosarium. Dan
                     jika ingin tahu lebih banyak, kalian juga bisa melihat Daftar Pustaka yang sudah

                     disediakan di akhir modul ini.






















                                                                 2]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul  ini  disusun  dengan  pendekatan  pembelajaran  yang  berpusat  pada  aktivitas

          peserta didik, mengacu pada model Problem Based Learning (PBL), serta terintegrasi
          dengan nilai-nilai kearifan lokal melalui konteks pembuatan keris. Tujuannya adalah
          untuk  mendorong  peserta  didik  mengembangkan  literasi  sains  dan  keterampilan
          berpikir kreatif melalui pembelajaran yang bermakna dan kontekstual. Peserta didik
          diarahkan untuk mempelajari modul ini secara mandiri, namun tetap membutuhkan
          bimbingan dari Bapak/Ibu Guru dalam proses memahami materi dan menyelesaikan
          aktivitas berbasis masalah yang disediakan.



          Apabila  peserta  didik  mengalami  kesulitan  dalam  memahami  materi  atau
          menyelesaikan  tugas,  mereka  dianjurkan  untuk  mencatat  permasalahan  tersebut  di
          buku  catatan  masing-masing.  Selanjutnya,  Bapak/Ibu  Guru  diharapkan  dapat
          memfasilitasi  diskusi  dan  memberikan  penjelasan  lebih  lanjut  pada  saat  sesi
          pembelajaran  tatap  muka  berlangsung.  Hal  ini  penting  agar  kompetensi  yang

          ditargetkan  dalam  modul  dapat  dicapai  secara  tuntas.  Sebagai  fasilitator
          pembelajaran,  peran  Bapak/Ibu  Guru  sangat  penting  dalam  membimbing,
          mengarahkan,  serta  menciptakan  suasana  belajar  yang  kondusif  dan  kolaboratif.
          Modul ini hanyalah alat bantu; keberhasilan proses pembelajaran sangat bergantung
          pada  interaksi  aktif  antara  guru  dan  peserta  didik.  Semoga  modul  ini  dapat
          mendukung  Bapak/Ibu  Guru  dalam  menyelenggarakan  proses  belajar  yang  efektif,
          menyenangkan, dan bermakna.














































                                                                 3]]></page><page Index="8"><![CDATA[C  Peta Konsep






                                              Terdiri  dari
               alat ukur suhu



                                                        Suhu

                   skala suhu
               pada  termometer










                   Pemuaian
                    Panjang                    Terdiri  dari



                     Pemuaian                       Pemuaian                        Suhu , Kalor dan
                         Luas                                                            Pemuaian





                    Pemuaian
                      Volume











                Hubungan Kalor              Terdiri  dari
                    dan Suhu

                                                        Kalor

                  Perpindahan
                       Kalor















                                                                 4]]></page><page Index="9"><![CDATA[BAB  2               SESI  BELAJAR











                    SESI  BELAJAR 1



                                  SUHU











            Tujuan Pembelajaran





           1      Peserta didik dapat menjelaskan pengertian suhu dan kaitannya
                   dengan gerak partikel benda melalui pengamatan video dalam e-
                   modul tentang proses pemanasan logam keris, dengan benar


           2.     Peserta didik dapat mengidentifikasi alat ukur suhu dan skala yang
                   digunakan berdasarkan tampilan gambar dan informasi pada
                    e-modul, dengan tepat



           3.     Peserta didik dapat mengonversi suhu antar skala (Celsius, Kelvin,
                   Fahrenheit, Reamur) melalui soal konversi dalam e-modul, dengan
                  tepat.































                                                                 5]]></page><page Index="10"><![CDATA[Konteks Kearifan Local Keris




               Menurut  adat  Sasak  di  Lombok,  Keris  adalah

               senjata     tradisional       yang     memilikifilosofi
               tersendiri  mengenai  kearifan  lokal  serta
               memiliki  nilai-nilai  etika  yg  dijunjung  tinggi

               masyarakat.  Keris  dianggap  sebagai  pusaka
               keramat  yang  telah  diwariskan  sejak  turun-
               temurun  dan  mewakili  kejayaan  leluhur

               pemiliknya,          keris       juga        merupakan
               simbolkebanggaan  dan  martabat  seorang  pria

               Sasak,  keris  selalu  hadir  dalam  upacara-

               upacara adat sebagai tanda kepemilikan. keris
               dianggap  sebagai  lambang  kederajatan  dan
               martabat bagi pria Sasak.                                         Dokumentasi Pribadi, 2024

               Pada upacara pernikahan adat Sasak, keris memainkan peransebagai atribut
               wajib  yang  dikenakan  mempelai  pria  pada  ritual  penting  nyongkolan  dan

               pembacaan  talaq.  Hal  ini  disebabkan  karena  nyongkolan  merupakan
               rangkaian  penting  dalam  pernikahan  adat,  sedangkan  keris  diharapkan
               dapat mewakili status danwarisan leluhur mempelai pria sebagai bagian dari

               tradisi  pernikahan  adat  yang  menghormati  jati  diri  pria  Sasak  sebagai
               keturunan bangsawan.

                                                        Pembuatan         keris     adalah      proses     yang
                                                        melibatkan  berbagai  aspek  ilmiah  terutama

                                                        dalam  bidang  fisika.  Salah  satu  elemen
                                                        penting dalam proses ini adalah pemahaman

                                                        mengenai  suhu  dan  kalor.  Dalam  konteks
                                                        pembuatan keris, suhu dan kalor memainkan

                                                        peran  krusial  dalam  mengubah  sifat  fisik
                                                        bahan-bahan  yang  digunakan  seperti  besi,

                                                        baja, dan nikel.



                   Dokumentasi png.com









                                                                 6]]></page><page Index="11"><![CDATA[Fase 1
                                                                             Orientasi peserta didik pada masalah


                       Ayo Cari Tahu.!


                  Perhatikan video dibawah ini ya adik-adik !!

































                                                    Dok. Penulis

                 Terlihat seorang empu sedang memanaskan logam untuk membuat keris di
                 atas  tungku  api.  Setelah  beberapa  saat,  logam  yang  dipanaskan  berubah
                 warna  menjadi  merah  menyala.  Menurut  kalian,  apa  yang  menyebabkan
                 logam  berubah  warna  saat  dipanaskan?  Bagaimana  cara  kita  mengetahui
                 seberapa panas logam tersebut?. Silahkan tulis jawaban di Answer Room (AR

                 Space) di bawah ini !
                                                        AR Space































                                                                 7]]></page><page Index="12"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar






                        A. SUHU



                Suhu  merupakan  salah  satu  besaran  dalam  fisika  yang  keberadaannya  bisa
                kita rasakan lewat indra, khususnya indra peraba. Tubuh kita bisa merasakan
                suhu  sebagai  rasa  panas  atau  dingin.  Misalnya,  saat  empu  pembuat  keris
                sedang  memanaskan  besi  di  dekat  tungku  api  yang  besar,  pasti  kulit  empu
                keris  juga  merasa  hangat  lalu  otak  akan  merespons  dengan  memberi  sinyal

                bahwa tubuh kita merasa panas. Sebaliknya, jika empu pembuat keris sangat
                haus  dan  minum  es  maka,  tubuh  akan  merasakan  dingin  karena  otak  juga
                memberikan  respon  terhadap  suhu  yang  rendah.  Dari  pengalaman  tersebut,
                kita bisa memahami bahwa suhu adalah ukuran yang menunjukkan seberapa
                panas atau dinginnya suatu benda.


                Suhu dapat diukur menggunakan alat yang disebut termometer, dan biasanya

                dinyatakan dalam satuan derajat Celsius (°C) atau Fahrenheit (°F). Selain itu,
                terdapat  juga  satuan  suhu  lain  seperti  Kelvin  (K)  yang  digunakan  secara
                internasional,  serta  Reamur  (°Re)  yang  masih  dipakai  di  beberapa  negara.
                Semakin tinggi suhu suatu benda, semakin panas benda tersebut. Sebaliknya,
                benda yang suhunya lebih rendah akan terasa lebih dingin.




                        B.  TERMOMETER


              Suhu adalah ukuran untuk mengetahui panas atau
              dinginnya  suatu  benda.  Dengan  perasaan,  kita

              memang  bisa  menebak  benda  itu  panas,  hangat,
              atau dingin, tapi cara ini hanya perkiraan saja, tidak
              dalam bentuk angka. Misalnya, saat kamu berada di
              dekat  api,  kamu  bisa  merasakan  panasnya,  tetapi

               tidak bisa menghitungnya dalam bentuk angka.
              Dalam  fisika,  suhu  perlu  diukur  dengan  angka  yang  jelas  menggunakan  alat
              khusus.  Saat  benda  dipanaskan,  sifatnya  bisa  berubah,  misalnya  air  yang
              memuai,  logam  yang  bertambah  panjang,  tekanan  gas  yang  meningkat,  atau
              logam yang berpijar. Perubahan sifat ini disebut sifat termometrik dan dipakai

              sebagai dasar pembuatan termometer
              Suhu  termasuk  salah  satu  besaran  pokok  dalam  fisika,  sehingga  dalam  Sistem
              Internasional  (SI)  satuannya  adalah  Kelvin  (K).  Untuk  mengukur  suhu  secara

              tepat dengan angka, digunakan alat khusus bernama termometer.


                                                                 8]]></page><page Index="13"><![CDATA[1.   JENIS-JENIS TERMOMETER


                   Untuk lebih mengenal jenis-jenis thermometer, yuuk tonton video ini !!!!
























                                          video 1.1 jenis-jenis termometer
                                Sumber: Youtube Radisurya_jenis termometer




                    2.   SKALA  TERMOMETER



                                        Tabel 1. Identitas Termometer


                    Skala           Penemu             Tahun          Titik Tetap       Titik Tetap
                Termometer                                              Bawah               Atas



                                     Andres                                           100 °C (air
                Celcius (°C)         Celcius,        1701–1744        0°C (air/es     mendidih)
                                                                       mencair)
                                     Swedia



                                     Reamur,                          0°R (air/es         80°R (air
                Reamur (°R)                             1731
                                     Prancis                           mencair)          mendidih)


                                  Daniel
                Fahrenheit                                            32°F (air/es       212°F (air
                (°F)              Fahrenheit,       1686–1736          mencair)          mendidih)
                                  Jerman



                                   Lord Kelvin,                      273 K (air/es    373 K (air
                Kelvin (K)                           1848–1954
                                     Inggris                           mencair)       mendidih)







                                                                 9]]></page><page Index="14"><![CDATA[Untuk lebih memahami perbandingan skala thermometer, yuuk Simak video

                 ini adik-adik


























                                     video 1.2 perbandingan skala termometer
                             Sumber: Youtube Belajar43_konversi skala termometer


              Tabel 2. Hubungan antara Termometer Celcius, Reamur, Fahrenheit dan Kelvin


                                         Celcius           Reamur           Fahrenheit        Kelvin
                     Termometer
                                         (°C)                 (°R)              (°F)            (K)




                   Titik Didih Air         100 °C            80 °R            212 °F         373 °K



                   Titik Beku Air           0 °C             0 °R              32 °F          273 °K




                   Rentang Jarak            100               80                180            100





                   Pembanding                 5                4                 9           5



              Perbandingan skala keempat termometer tersebut adalah


                                           C : R : (F-32) : K-273)

                                           = 5 : 4 : 9 : 5








                                                                 10]]></page><page Index="15"><![CDATA[Bagaimana Jika
                                   Perbandingan 2
                                    Termometer




                Adik-adik  sudah  belajar  tentang  4  skala  termometer:  Celcius,  Reamur,
                Fahrenheit, dan Kelvin, termasuk titik beku dan titik didih airnya. Sekarang,
                kita akan mempelajari rumus untuk menghubungkan dua skala termomete








                                                                Dikeahui
                                                                Xa : Titik didik thermometer X
                                                                 X  : Suhu yang ditunjukkan thermometer X
                                                                Xb : titik beku thermometer X
                                                                Ya : titik didih thermometer Y
                                                                Y   : Suhu yang ditunjukan thermometer Y

               Gambar 1. Perbandingan 2 Termometer              Yb : titik beku thermometer Y


                 Contoh Soal

                1     Suhu sebuah benda 80 °C nyatakan suhu benda  tersebut dalam derajat
                       Reamur dan derajat  fahrenheit !
                     Penyelesaian
                     Diketahui :        t = 80°C  a)        C : R    = 5 : 4  b)        C : (F-32)   = 5 : 9
                     Ditanya     : a) °R =.... ?            80 :  R   = 5 : 4            80 :  (F-32)   = 5 : 9
                                            b)  °F =.... ?                 5R     = 80.4                 5. (F-32)   = 9.80
                     Jawab                                        5R    = 320                  5F-160    = 720

                                                                    R    = 64 °R                    5F          = 720+160
                                                                                                5F        = 880
                                                                                                  F        = 176 °F

              2      Sebuah benda termometer X setelah ditera dengan termometer Celcius
                       didapat 40°C = 80 °X dan 20°C = 50°X. Jika suhu sebuah benda 80°C, maka
                       berapa °X suhu benda tersebut ?

                    Penyelesaian
                    Diketahui : 40 °C  = 80°X                    jawab  :

                                            20 °C = 50°X
                    Ditanya       : 80 °C = .....°X












                                                                 11]]></page><page Index="16"><![CDATA[FAKTA  UNIK

                                                            EFEK MPEMBA




                 Air panas membeku lebih cepat daripada air dingin
                 Efek ini dinamai menurut nama pelajar Tanzania Erasto
                 Mpemba  .  Ia  mendeskripsikannya  pada  tahun  1963  di
                 Form  3  Sekolah  Menengah  Magamba,  Tanganyika  ;

                 ketika  membekukan  campuran  es  krim  panas  di  kelas
                 memasak,  ia  memperhatikan  bahwa  campuran  itu
                 membeku  sebelum  campuran  dingin.  Ia  kemudian
                 menjadi murid di Sekolah Menengah Mkwawa (dulunya

                 Sekolah  Menengah  Atas)  di  Iringa  .  Kepala  sekolah
                 mengundang Dr. Denis Osborne dari University College

                 di  Dar  es  Salaam  untuk  memberikan  kuliah  fisika.
                 Setelah kuliah, Mpemba bertanya kepadanya, "Jika Anda
                 mengambil dua wadah serupa dengan volume air yang
                 sama, satu pada suhu 35 °C (95 °F) dan yang lainnya pada suhu 100 °C (212 °F), dan

                 memasukkannya ke dalam freezer, yang mulai pada suhu 100 °C (212 °F) membeku
                 terlebih dahulu.
                 Mengapa?"  Mpemba  awalnya  diejek  oleh  teman-teman  sekelasnya  dan  gurunya.

                 Namun,  setelah  kekhawatiran  awal,  Osborne  bereksperimen  kembali  dengan  isu
                 tersebut  di  tempat  kerjanya  dan  mengonfirmasi  temuan  Mpemba.  Mereka
                 menerbitkan hasilnya bersama-sama pada tahun 1969, saat Mpemba sedang belajar
                 di College of African Wildlife Management .

                 Mpemba dan Osborne menjelaskan penempatan 70 ml (2,5 imp fl oz; 2,4 US fl oz)
                 sampel air dalam gelas kimia 100 ml (3,5 imp fl oz; 3,4 US fl oz) di dalam kotak es

                 lemari  es  rumah  tangga  di  atas  selembar  busa  polistirena.  Mereka  menunjukkan
                 bahwa waktu mulai pembekuan paling lama pada suhu awal 25 °C (77 °F) dan jauh
                 lebih  singkat  pada  suhu  sekitar  90  °C  (194  °F).  Air  panas  menguap  lebih  cepat,
                 sehingga  volumenya  berkurang.  Dengan  jumlah  air  yang  kurang,  waktu

                 pendinginan pun menjadi lebih cepat.

                 Teori ini dianggap sebagai salah satu penjelasan utama, meski tidak menjelaskan
                 semua kasus Efek Mpemba. Ketika air dipanaskan, sebagian besar ikatan hidrogen
                 pecah, struktur molekul berubah, dan ini membuat air panas menyerupai air beku

                 dalam  hal  kekuatan  ikatannya.  Saat  pendinginan  terjadi,  energi  yang  tersimpan
                 dilepaskan lebih cepat—mirip pelepasan energi dari pegas yang ditarik. Proses ini
                 bisa mempercepat pembekuan





                                                                 12]]></page><page Index="17"><![CDATA[Fase 3
                                                                                 Membimbing Penyelidikan
                            AYO                                                    Individu atau Kelompok
                        BERLATIH.!


              Ayo  berlatih  dibagi  menjadi  2  sesi,  sesi  pertama  yaitu  Reading.  Adik-adik
              dipersilahkan membaca 3  soal yang sudah disediakan. Sesi kedua yaitu Recall,
              pada  sesi  ini  adik-adik  dipersilahkan  menulis  jawaban  pada  lembar  AR  Space
              yang sudah disediakan kemudian hasil jawban di presentasikan di depan kelas !

                    Sesi 1
                   Reading




                    Soal  1
                Dalam proses tempa keris, suhu logam yang sedang dipanaskan perlu dipantau

                secara  cermat  agar  logam  cukup  lunak  untuk  dibentuk,  tetapi  tidak  sampai
                meleleh.  Di  bengkel  keris  tradisional,  digunakan  dua  jenis  termometer:

                Termometer X buatan lokal dan Termometer Y buatan pabrik.
                Setelah  dilakukan  pengamatan  terhadap  dua  termometer  tersebut,  diperoleh
                informasi sebagai berikut:















               Berapakah suhu yang di tunjukan pada termometer X ?


                    Soal  2

                Empu keris sedang melakukan proses penempaan logam. Ia perlu mengetahui
                suhu  api,  suhu  logam  sebelum  dan  sesudah  penamasan,  serta  suhu  tubuhnya
                sendiri karena sudah terlalu lama berada di dekat panasnya tungku.
                Pertanyaan:

                Berdasarkan materi suhu dan termometer yang sudah kamu pelajari, sebutkan
                sebanyak  mungkin  jenis  termometer  yang  dapat  digunakan  untuk  mengukur

                berbagai  suhu  tersebut.  Tuliskan  juga  kegunaan  masing-masing  jenis
                termometer yang kamu sebutkan.


                     Soal  3
                Suhu suatu benda diketahui sebesar 80°C. Seorang siswa ingin mengetahui suhu

                benda tersebut dalam skala Reamur.
                Berapakah suhu benda tersebut jika dinyatakan dalam skala Reamur?




                                                                 13]]></page><page Index="18"><![CDATA[Fase 4
                                                                                 Membimbing Penyelidikan
                            AYO                                                    Individu atau Kelompok
                        BERLATIH.!



                      Sesi 2
                      Recall
                                                          AR Space



                Silahkan Adik-adik menulis jawaban dengan format
                Nama          :____________________________________________
                No. Absen :_____________________________________________



                  Jawaban  1

                _____________________________________________________


                _____________________________________________________



                _____________________________________________________


                _____________________________________________________


                _____________________________________________________



                  Jawaban 2
                _____________________________________________________



                _____________________________________________________


                _____________________________________________________


                _____________________________________________________


                _____________________________________________________


                   Jawaban  3
                _____________________________________________________



                _____________________________________________________


                _____________________________________________________







                                                                 14]]></page><page Index="19"><![CDATA[SESI  BELAJAR 2



                                 PEMUAIAN












                 Tujuan Pembelajaran





               1         Peserta didik dapat menjelaskan pengertian dan contoh pemuaian zat

                           padat, cair, dan gas melalui tayangan video dalam e-modul, dengan benar


                2        Peserta didik dapat menghitung besar pemuaian panjang logam
                          berdasarkan data hasil praktikum pemanasan logam, dengan tepat



                3        Peserta didik dapat menyebutkan 3 contoh penerapan pemuaian dalam
                         kehidupan sehari-hari melalui bacaan kontekstual dalam e-modul, dengan
                         tepat.










































                                                                 15]]></page><page Index="20"><![CDATA[Konteks Kearifan Local Keris




               Bahan Pembuatan Keris



                Bahan  pembuatan  keris  masih  menggunakan  bahan  alami  seperti  besi,
                kayu,  nikel,  baja,  pasir  besi,  tulang  paus,  dan  arang.  Bahan-bahan
                tersebut dapat digunakan kembali serta tidak berbahaya bagi lingkungan

                karena  proses  pembuatannya  dilakukan  secara  tradisional  tanpa  bahan
                kimia berbahaya. Observasi juga menunjukkan bahwa bahan baku keris
                tidak  semata-mata  berasal  dari  tulang  paus,  tetapi  juga  dari  kayu  yang
                sebagian diperoleh dari hutan sekitar desa. Pemanfaatan kayu ini justru
                     mendorong  upaya  perlindungan  hutan  agar  ketersediaannya  tetap
                terjaga.     Selain    itu,   masyarakat       memanfaatkan         lahan     terbuka
                nonproduktif untuk pembakaran arang, sementara sebagian besar bahan

                baku lainnya bersumber dari alam setempat sehingga tidak memerlukan
                impor dari luar daerah. Dengan demikian, metode tradisional pembuatan
                keris  di  Desa  Sakra  dapat  dikatakan  berwawasan  lingkungan  karena
                ramah lingkungan sekaligus berkelanjutan



                Dalam proses pembuatan keris tradisional Sasak, para empu memahami
                bahwa  logam  akan  memuai  ketika  dipanaskan.  Saat  besi  atau  baja
                ditempa  di  atas  bara  api,  suhunya  meningkat  sehingga  logam  memuai
                dan  menjadi  lebih  lunak.  Kondisi  ini  dimanfaatkan  untuk  membentuk
                bilah  keris  sesuai  pola  yang  diinginkan,  karena  tanpa  pemahaman
                tentang  pemuaian,  penempaan  tidak  akan  berhasil—logam  yang  dingin
                terlalu  keras  dan  sulit  dibentuk.  Pemuaian  juga  diperhatikan  ketika

                logam  didinginkan,  sebab  pendinginan  yang  terlalu  cepat  atau  tidak
                merata  dapat  menyebabkan  retakan  akibat  perubahan  ukuran  yang
                mendadak.  Oleh  karena  itu,  empu  keris  menggunakan  teknik  khusus
                untuk  mengatur  laju  pemuaian  dan  penyusutan  logam  agar  bilah  keris
                     yang dihasilkan kuat, tahan lama, dan tidak mudah patah. Pengetahuan

                yang  diwariskan  turun-temurun  ini  membuktikan  bahwa  konsep
                pemuaian telah diterapkan dalam kearifan lokal masyarakat Sasak jauh
                sebelum dipelajari secara ilmiah di sekolah.













                                                                 16]]></page><page Index="21"><![CDATA[Fase 1
                                                                             Orientasi peserta didik pada masalah




                        Ayo Cari Tahu.!

                 Perhatikan  video  dibawah  ini,  kemudian  tulis  jawabanmu  pada  AR

                 Space yang sudah disediakan !































                                                   Dok. Penulis

                Pada  video  yang  kalian  amati,  terlihat  seorang  empu  sedang  memanaskan
                besi  yang  akan  ditempa  menjadi  keris.  Setelah  mencapai  suhu  tinggi,  besi
                tersebut kemudian ditempa dengan kuat untuk dibentuk.

                Sekarang, coba pikirkan  apa yang terjadi pada besi jika dipanaskan dalam
                waktu yang lama? Lalu, bagaimana jika besi hanya dipanaskan dalam waktu
                yang singkat? Tuliskan pendapat kalian berdasarkan pengamatan dari video
                tersebut.
                                                        AR Space


























                                                                 17]]></page><page Index="22"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar



                         PEMUAIAN



               "Pernahkah  Anda  membayangkan  apa  yang
               terjadi  pada  suatu  benda  ketika  suhunya
               berubah?       Salah     satu     dampaknya        adalah                High Light
               perubahan  ukuran  benda  tersebut.  Ketika  suhu
               suatu benda meningkat, umumnya ukuran benda                       Definisi pemuaian
               itu juga bertambah. Peristiwa ini disebut dengan                  Pemuaian Adalah
               pemuaian.                                                         pertambahan ukuran

                                                                                 zat akibat pemanasan.
               Setiap  zat—baik  padat,  cair,  maupun  gas—                     Pemuaian terjadi pada
               tersusun  atas  partikel-partikel  kecil  yang  terus             zat padat, cair dan gas
                      bergetar. Saat benda dipanaskan, getaran partikel

               menjadi  lebih  kuat  sehingga  jarak  antar  partikel
               semakin  renggang.  Inilah  yang  menyebabkan

               benda memuai. Misalnya, saat proses pembuatan
               keris, empu memanaskan logam seperti besi atau
               baja hingga tampak memerah. Logam yang panas
               tersebut  menjadi  lebih  lunak  dan  memanjang,
               sehingga  dapat  ditempa  dan  dibentuk  sesuai
               dengan desain keris yang diinginkan




                  A   Pemuaian Zat Padat


               Pemuaian  zat  padat  adalah  bertambahnya  ukuran  suatu  benda  padat  akibat
               kenaikan suhu, yang menyebabkan partikel-partikelnya bergerak lebih cepat
               dan  jarak  antarpartikel  bertambah,  sehingga  benda  memuai.  Terdapat  tiga

               jenis  pemuaian  zat  padat:  pemuaian  panjang  (perubahan  satu  dimensi),
               pemuaian  luas  (perubahan  dua  dimensi),  dan  pemuaian  volume  (perubahan
               tiga dimensi).

                1    Pemuaian Panjang


               Jika dipanaskan, benda padat akan memuai ke segala arah, sehingga panjang,
               luas,  maupun  volumenya  ikut  bertambah.  Pemuaian  panjang  dijelaskan
               melalui  koefisien  muai  panjang  (koefisien  muai  linear),  yaitu  perbandingan
               antara  pertambahan  panjang  suatu  benda  dengan  panjang  awalnya  akibat
               kenaikan suhu sebesar satu satuan.






                                                                 18]]></page><page Index="23"><![CDATA[Koefisien muai panjang dilambangkan dengan α, dengan pertambahan panjang
              ∆L, panjang mula-mula L₀, dan perubahan suhu ∆T. Hubungan tersebut dapat

              dirumuskan dengan persamaan berikut :





                                                                                 Pers   1

              Untuk  mengetahui  rumus         ∆L,  maka  persamaan  1  dapat  dipindah  ruaskan

              menjadi :

                                                                                 Pers   2


                     diketahui bahwa pertambahan panjang  ∆L dapat dicari dengan Panjang akhir
              benda dikurangi panjang awal benda, sehingga:



                                                                                 Pers   3


               Jika persamaan 2 di substitusikan persamaan 3 maka menjadi:


                                                                                 Pers   4


                Dari Persamaan 4 di dapatkan rumus untuk mengetahui panjang akhir suatu
                benda yaitu:





                                                                                 Pers   5















                                                                      Video 2.1. Pertambahan panjang kawat















                                                                 19]]></page><page Index="24"><![CDATA[2    Pemuaian Luas


            Jika  zat  padat  memiliki  dua  dimensi  seperti  persegi  panjang  yang  mempunyai
            panjang  dan  lebar,  akan  mengalami  pemuaian  ke  arah  memanjang  dan  arah
            melebar.  Dengan  kata  lain  mengalami  pemuaian  luas.  Analog  dengan  pemuian
            panjang, maka jika luas mula-mula Ao, pertambahan luas  ∆A dan perubahan suhu
            ∆T, maka koefisien muai luas      dapat dinyatakan dengan persamaan:





                                                                                Pers  1

            Untuk mengetahui rumus ∆A, maka persamaan 1 dapat dipindah ruaskan menjadi :




                                                                                Pers  2


            diketahui  bahwa  pertambahan  luas          ∆A  dapat  dicari  dengan  luas  akhir  benda
            dikurangi luas awal benda, sehingga:



                                                                                Pers  3

             Jika persamaan 2 di substitusikan persamaan 3 maka menjadi:




                                                                                Pers  4



             Dari Persamaan 4 di dapatkan rumus untuk mengetahui luas akhir suatu benda
             yaitu:



                                                                                Pers  4


              Keterangan:











                                                                     video 2.2 Pertambahan luas kawat











                                                                20]]></page><page Index="25"><![CDATA[3    Pemuaian Volume


            Jika benda berbentuk balok dipanaskan, maka akan terjadi pemuaian dalam arah
            memanjang,  melebar,  dan  meninggi.  Artinya  benda  padat  berbentuk  balok
            mengalami pemuaian volume. Koefisien pemuaian pada pemuaian volume disebut
            dengan koefisien muai volume atau koefisien muai ruang yang diberi lambang γ.
            Jika  volume  mula-mula  Vo,  pertambahan  volume             ∆V  dan  perubahan  suhu       ∆T,
            maka koefisien muai volume dapat dinyatakan dengan persamaan :





                                                                               Pers  1


             Untuk mengetahui rumus ∆V, maka persamaan 1 dapat dipindah ruaskan menjadi :


                                                                               Pers  2


            diketahui bahwa pertambahan volume  ∆V dapat dicari dengan volume akhir benda
            dikurangi volume awal benda, sehingga:


                                                                                Pers  3



            Jika persamaan 2 di substitusikan persamaan 3 maka menjadi:

                                                                                Pers  4



             Dari  Persamaan  4  di  dapatkan  rumus  untuk  mengetahui  volume  akhir  suatu
             benda yaitu:



                                                                                Pers  4


              Keterangan:














                                                                        video 2.3 Pertambahan volume kawat








                                                                 21]]></page><page Index="26"><![CDATA[Contoh Soal


              1    Diketahui koefisien muai panjang aluminium adalah α=0,000025/°C.. Sebatang
                     aluminium memiliki panjang awal 100 cm pada suhu 30°C. Tentukan panjang
                     aluminium tersebut setelah dipanaskan hingga mencapai suhu 80°C. ?







              Diketahui :  (Lo)     = 100 cm
                                      (α)       = 0,000025 /°C.
                                                   = 80°C- 30 °C.

              Ditanya : Panjang benda pada pada suhu 80 °C. ?
              Jabawab :











             2    Pelat besi pada suhu 20°C. memiliki ukuran seperti gambar berikut.








                     apabila suhunya dinaikan menjadi 100°C dan koefisien muai panjang besi

                                  luasnya menjadi ?

                  Penyelesaian
                  Diketahui :                      Jawab :
































                                                                 22]]></page><page Index="27"><![CDATA[B   Pemuaian Zat Cair



              Apakah  Adik-adik  pernah  memanaskan  air?  Atau  mungkin  mengalami  air
              meluap dari wadahnya saat dipanaskan hingga suhu tertentu? Kejadian tersebut
              disebabkan  karena  zat  cair  mengalami  pemuaian  volume  yang  lebih  besar
              dibandingkan zat padat ketika suhu dinaikkan dalam jumlah yang sama



              Sifat zat cair adalah selalu mengikuti wadahnya. Jika air dituangkan ke dalam
              botol,  bentuk  air  mengikuti  bentuk  botol.  Oleh  karena  itu  zat  cair  hanya
              memiliki  muai  volume.  Persamaan  untuk  pemuaian  volume  zat  cair  sama
              dengan pemuain volume zat padat yaitu:



              Koefisien muai volume zat cair:






              pertambahan volume zat cair:





              volume akhir zat cair:




              Tabel 3. Koefisien muai volum zat cair untuk beberapa jenis zat dalam satuan K-1


                     NO              Jenis Zat Cair                  Koefisien Muai Ruang



                      1                 Alkohol                              0,0012



                      2                    Air                               0,0004




                      3                 Gliserin                             0,0005


                      4             Minyak Paraffin                          0,0009




                      5                  Raksa                               0,0002











                                                                 23]]></page><page Index="28"><![CDATA[Contoh Soal

              1    Sebuah gelas ukur berisi 200 mL alkohol dipanaskan dari suhu 30 °C menjadi
                    80 °C. Koefisien muai volume alkohol adalah 1,1×10−3 /°C. Hitung

                    pertambahan volume alkohol setelah dipanaskan.

                  Diketahui














                      Ditanya :




                  Jawab     :











              2     Sebuah wadah kaca berisi 500 mL air pada suhu 20 °C. Air dipanaskan hingga
                     70 °C. Jika koefisien muai volume air =2,1×10−4/°C. tentukan volume akhir
                     air setelah dipanaskan.

                   Diketahui















                  Ditanya :            = ?




                  Jawab     :











                                                                 24]]></page><page Index="29"><![CDATA[C   Pemuaian Zat Gas



             Pemuaian  gas  merupakan  peristiwa  bertambahnya  volume  gas  ketika  suhunya
             meningkat. Peningkatan suhu membuat partikel-partikel gas bergerak lebih cepat
             sehingga  membutuhkan  ruang  yang  lebih  besar.  Contoh  peristiwa  sehari-hari
             antara lain balon yang meledak saat terkena panas, Pemuaian gas sendiri dapat
             dibedakan menjadi tiga jenis, yaitu isobarik, isokhorik, dan isotermal




              1.     Pemuaian volume pada tekanan tetap (isobarik)


              Pemuaian volume secara isobarik terjadi saat suatu zat menerima kalor sehingga
              volumenya  meningkat,  sementara  tekanannya  tetap  tidak  berubah.  Proses
              isobarik dapat diamati melalui video berikut.





















                                              Video 2.4. Proses Isobarik



              Dalam  proses  isobarik,  gas  berada  di  dalam  wadah  tertutup  yang  memiliki

              penutup  dapat  bergerak  bebas.  Ketika  gas  tersebut  dipanaskan,  volumenya
              bertambah  seiring  dengan  kenaikan  suhu  mutlak.  Hal  ini  menunjukkan  bahwa
              pada  tekanan  tetap,  pemuaian  gas  berlangsung  sebanding  dengan  suhu
              mutlaknya, sehingga semakin tinggi suhu, semakin besar pula volume gas yang
              dihasilkan. Secara tematik dinyatakan:



                                                  Atau

















                                                                 25]]></page><page Index="30"><![CDATA[2.     Pemuaian tekanan pada volume tetap (isokhorik)


             Pemuaian  isokhorik,  yaitu  pemuaian  dengan  volume  tetap,  berlangsung  ketika
             gas dipanaskan di dalam wadah tertutup yang tidak memungkinkan terjadinya
             perubahan  volume.  Pada  keadaan  ini,  kenaikan  suhu  akan  mengakibatkan
             tekanan  gas  meningkat.  Secara  sederhana,  hal  ini  dapat  diamati  melalui  vido
             berikut
























                                              Video 2.5. Proses Isokhorik



              Pada pemuaian isokhorik, gas ditempatkan dalam wadah kaku yang volumenya
              tidak  dapat  berubah.  Ketika  gas  dipanaskan,  suhu  meningkat  dan  partikel-
              partikel  gas  bergerak  lebih  cepat.  Karena  ruang  tidak  bertambah,  partikel
              tersebut menumbuk dinding wadah dengan frekuensi dan kekuatan yang lebih
              besar.  Akibatnya,  tekanan  gas  di  dalam  wadah  mengalami  peningkatan  seiring

              dengan kenaikan suhu

              Jika pemanasan terus dilakukan maka dapat terjadi ledakan. Hal tersebut dapat
              terjadi karena selama proses pemanasan, tekanan gas dalam ruang tutup tersebut
              terus memuai. Pemuaian tekanan gas tersebut sebanding dengan kenaikan suhu

              gas.  Jadi,  pada  volum  tetap  tekanan  gas  sebanding  dengan  suhu  mutlak  gas.
              Secara matematik dinyatakan:



                                            Atau

















                                                                 26]]></page><page Index="31"><![CDATA[3.     Pemuaian volume gas pada suhu tetap (Isotermal)


             Pemuaian  volume  gas  pada  suhu  tetap,  yang  juga  dikenal  sebagai  proses
             isotermal, terjadi ketika volume gas berubah sementara suhunya dipertahankan
             konstan. Secara sederhana, hal ini dapat diamati melalui video berikut.





















                                              Video 2.6. Proses Isotermal



              Dalam proses ini, tekanan gas akan berubah secara berbanding terbalik dengan
              volumenya.  Jika  volume  gas  bertambah,  tekanannya  akan  berkurang,  dan
              sebaliknya,  jika  volume  gas  berkurang,  tekanannya  akan  bertambah.  Ini  sesuai

              dengan Hukum Boyle.


              Hukum  boyle  :  Hukum  Boyle  menyatakan  bahwa  pada  suhu  tetap,  tekanan  (P)
              dan volume (V) gas berbanding terbalik. Artinya, jika salah satu variabel (P atau V)
              berubah, variabel lainnya akan berubah secara berlawanan untuk menjaga hasil

              kali keduanya tetap konstan.

              Hukum Boyle dapat dirumuskan sebagai

              Jika pada proses pemuaian gas terjadi dengan tekanan berubah, volum berubah
              dan  suhu  berubah  maka  dapat  diselesaikan  dengan  persamaan  hukum  Boyle  -
              Gay Lussac yaitu:





               Keteranagan:

















                                                                 27]]></page><page Index="32"><![CDATA[Contoh Soal


              1.  Sebuah balon udara diisi dengan gas pada suhu 27  dan volumenya 2,5 . Jika
              suhu  dinaikkan  menjadi  127    pada  tekanan  tetap,  berapakah  volume  balon
              sekarang?
              Penyelesaian:

              Diketahui :                                 Jawab :













             Ditanya    :



              2.    Sebuah  ban  sepeda  berisi  gas  pada  tekanan  2 atm  dengan  suhu  27  .  Ketika
              sepeda  dipakai  di  jalan  panas,  suhu  gas  naik  menjadi  87  .  Jika  volumenya

              dianggap tetap, berapakah tekanan gas dalam ban?

              Diketahui :
                                                               Jawab :












               Ditanyai   :






              3.  Suatu gas mula-mula menempati volume pada tekanan 1 atm dan suhu  Gas
              kemudian  dipanaskan  hingga    dan  volumenya  berubah  menjadi    .  Hitung
              tekanan akhirnya.
                                                               Jawab :
              Diketahui :












               Ditanyai   :






                                                                 28]]></page><page Index="33"><![CDATA[FAKTA  UNIK

                                             Saat Panas, Benda Jadi Lebih Besar




                  Perhatikan video berikut ini !




































                  Apabila  suatu  benda  dipanaskan,  ukurannya  cenderung  bertambah

                  besar karena terjadi pemuaian termal (thermal expansion). Saat benda
                  menerima panas, atom-atom atau molekulnya menyerap energi termal,

                  sehingga energi kinetik partikel meningkat. Akibatnya, partikel-partikel
                  tersebut bergetar lebih kuat dan saling menjauh, menyebabkan benda

                  memuai.


                  Pemuaian  terjadi  pada  zat  padat,  cair,  maupun  gas,  tetapi  besar

                                                            pemuaiannya  berbeda-beda  tergantung  jenis  zat.  Contohnya,  logam
                  mudah  memuai  saat  dipanaskan,  sedangkan  air  memiliki  sifat  unik

                  karena sempat menyusut pada suhu 0–4°C sebelum memuai kembali.


                 Fenomena ini penting dalam kehidupan sehari-hari, misalnya pada rel
                 kereta, jembatan, dan kabel listrik, yang memerlukan ruang celah agar

                 tidak rusak akibat pemuaian.







                                                                 29
                                                                 1]]></page><page Index="34"><![CDATA[Fase 3
                                                                       Membimbing Penyelidikan Individu
                                                                                Atau Kelompok

                               AYO

                        BERLATIH .!



                Ayo  berlatih  dibagi  menjadi  2  sesi,  sesi  pertama  yaitu  Reading.  Adik-adik
                dipersilahkan  membaca  teknis  percobaan  yang  akan  dilakukan.  Sesi  kedua
                yaitu Recall, pada sesi ini adik-adik dipersilahkan menulis jawaban pada lembar
                AR Space yang sudah disediakan kemudian hasil jawaban di presentasikan di
                depan kelas !


                     Sesi 1

                    Reading


             Yuk,  kita  praktik!  Setelah  mempelajari  pemuaian,  sekarang  waktunya
             melakukan percobaan sederhana. Dalam percobaan ini, kamu akan melihat dan
             menghitung bagaimana logam bisa bertambah panjang saat dipanaskan



                Alat dan Bahan


               1.     buah sendok aluminium

               2.     1 potong kawat listrik tembaga
               3.     1 buah paku besi
               4.     Penggaris atau mistar

               5.     Lilin kecil / korek api
               6.     Jepitan kayu atau penjepit jemuran
               7.     Stopwatch (bisa pakai HP)




                 Langkah-Langkah


               1.     Ukur panjang awal masing-masing benda logam.

               2.     Jepit satu ujung logam, dan biarkan ujung lainnya bebas (menggantung).
                    3.     Panaskan benda dengan nyala lilin selama ± 2 menit.

               4.     Setelah dipanaskan, ukur kembali panjang logam.

               5.     Catat hasilnya dan hitung pertambahan panjang.














                                                                 30]]></page><page Index="35"><![CDATA[Fase 4
                                                                               Mengembangkan dan
                                                                              Mempresentasikan hasil

                               AYO

                        BERLATIH .!




                      Sesi 2
                      Recall




                                                     AR SPACE



           Silahkan Adik-adik menulis jawaban dengan format sebagai berikut:

           Naam         :______________________________________________

           No. Absen :______________________________________________




























             Setelah memperoleh data percobaan, menurutmu logam mana yang mengalami

             pertambahan panjang paling besar?
             ______________________________________________________



             ______________________________________________________


             ______________________________________________________



             ______________________________________________________



             ______________________________________________________

                                   Presentasikan hasilnya di depan kelas  !



                                                                 31]]></page><page Index="36"><![CDATA[BAB  2               SESI  BELAJAR











                    SESI  BELAJAR 3



                                KALOR











            Tujuan Pembelajaran


           1        Peserta didik dapat menjelaskan perbedaan antara suhu dan kalor
                     serta peran kalor dalam pembuatan keris melalui ilustrasi e-modul,
                     dengan jelas.



           2        Peserta didik dapat menghitung besar kalor yang diterima logam
                     berdasarkan data hasil praktikum pemanasan logam, dengan tepat.


           3        Peserta didik dapat menyimpulkan pengaruh kalor terhadap
                     perubahan suhu logam berdasarkan hasil pengamatan praktikum,
                     dengan benar.




































                                                                 32]]></page><page Index="37"><![CDATA[Konteks Kearifan Lokal Keris



                Pembuatan  keris  adalah  seni  tradisional  yang  melibatkan  teknik  pengolahan

                logam.  Dalam  proses  ini,  suhu  memainkan  peran  krusial,  terutama  saat
                mencampurkan bahan-bahan seperti besi, nikel, dan baja. Kalor adalah energi
                yang berpindah dari satu benda ke benda lain akibat perbedaan suhu. Berikut
                adalah  beberapa  aspek  penting  mengenai  suhu  dan  kalor  dalam  pembuatan
                keris yaitu



                   1   Pemanasan Bahan


                Saat membuat keris, bahan-bahan seperti besi, nikel, dan baja dicampurkan dan
               dipanaskan  dalam  tungku.  Proses  pemanasan  ini  bertujuan  untuk  mencapai
                suhu yang cukup tinggi agar logam dapat melebur dan bercampur dengan baik.
                Suhu  dalam  proses  ini  sering  kali  melebihi  1000  °C,  tergantung  pada  jenis

                logam  yang  digunakan.  Pada  suhu  tinggi  ini,  ikatan  antar  atom  dalam  logam
                mulai  melemah,  yang  memungkinkan  bahan  untuk  dibentuk  dan  dicetak
                menjadi bentuk yang diinginkan



                  2   Perubahan sifat material


                 Ketika  suhu  meningkat,  sifat  fisik  logam  juga  berubah.  Misalnya,  pada  suhu
                 yang  cukup  tinggi,  besi  menjadi  lebih  lunak  dan  mudah  dibentuk.  Proses  ini
                 dikenal  sebagai  pengerjaan  panas,  dimana  logam  dapat  ditempa  tanpa
                 retak.Energi yang berpindah dari suatu benda ke benda lain yang disebut kalor

                 ini juga menghubungkan kalor dengan perubahan wujud zat, ketika suatu zat
                 mendapatkan kalor, ia dapat mengalami perubahan wujud, seperti dari padat
                 menjadi  cair  (meleleh).  Proses  ini  penting  dalam  pengolahan  logam  saat
                 pembuatan keris.



                     3   Pencampuran Logam


                 Suhu  yang  tepat  selama  proses  pencampuran  logam  memiliki  dampak
                 signifikan  terhadap  kualitas  dan  kekuatan  keris  yang  dihasilkan.  Campuran
                 bahan  seperti  nikel  dan  baja  dapat  meningkatkan  ketahanan  dan  fleksibilitas
                 keris. Oleh karena itu, pengendalian suhu selama pencampuran sangat penting
                 untuk  memastikan  bahwa  semua  bahan  tercampur  dengan  baik  dan

                 menghasilkan paduan yang kuat.






                                                                 33]]></page><page Index="38"><![CDATA[Fase 1
                                                                             Orientasi peserta didik pada masalah




                        Ayo Cari Tahu.!


                 Perhatikan video dibawah ini !































                                                     Dok. Penulis

                  Pada  video  yang  kalian  amati,  terlihat  empu  sedang  memanaskan  kembali

                  keris  yang  sudah  terbentuk  agar  partikel-partikel  logamnya  tersusun  lebih
                  teratur. Namun saat proses pendinginan berlangsung, keris tersebut justru
                  mengalami  retak.  Mengapa  pendinginan  dapat  menyebabkan  logam  keris
                  menjadi retak?
                                                        AR Space
































                                                                 34]]></page><page Index="39"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar



                         KALOR



               Besi  yang  sedang  dipanaskan  dalam  perapian
               untuk  ditempa  akan  membuat  penjepit  logam
               menjadi  panas  saat  digunakan.  Begitu  juga,                          High Light
               tangan  pandai  besi  akan  merasakan  hangat  jika
               terlalu  dekat  dengan  logam  panas  tersebut.                   Kalor adalah salah
               Sebenarnya,  apa  yang  berpindah  dari  besi  panas              satu bentuk energi
               ke penjepit logam, dan dari logam ke kulit tangan                 yang bisa berpindah
               pandai  besi?  Sesuatu  yang  berpindah  tersebut                 dari benda dengan

               merupakan  energi/kalor.Pada  dasarnya  kalor                     suhhu yang lebih
               Adalah  perpindahan  energi  kinetik  dari  satu                  tinggi ke benda yang
                                benda  yang  bersuhu  lebih  tinggi  ke  benda  yang  bersuhu lebih rendah

               bersuhu lebih rendah.
               Kalor dapat diberikan kepada benda atau diambil darinya. Kalor dapat diberikan

               pada  suatu  benda  dengan  cara  pemanasan  dan  sebagai  salah  satu  dampak
               adalah  kenaikan  suhunya.  Kalor  dapat  diambil  dari  suatu  benda  dengan  cara
               pendinginan dan sebagai salah satu dampak adalah penurunan suhu.Jadi, salah
               satu  dampak  dari  pemberian  atau  pengurangan  kalor  adalah  perubahan  suhu
               yang diberi lambang Δt.



                  A   Pengaruh Kalor

                        Terhadap Suhu


               Perhatikan video  berikut ini
























                                  Video 3.1 pengaruh kalor terjhadap suhu
                                     Sumber: Youtube @nadanafisah85




                                                                 35]]></page><page Index="40"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar




                  B   Kalor Jenis


               Kalor jenis adalah ukuran yang menunjukkan seberapa banyak kalor (panas)
               yang  dibutuhkan  atau  dilepaskan  oleh  suatu  zat  untuk  mengubah  suhunya.
               Kalau  sebuah  zat  dengan  massa  m  menerima  atau  melepas  kalor  sebesar  Q
               sehingga  suhunya  berubah  sebesar  ΔT,  maka  banyaknya  kalor  per  satuan
               massa  dan  perubahan  suhu  itulah  yang  disebut  kalor  jenis,  dilambangkan
               dengan c. maka kalor jenis zat itu dapat dinyatakan dengan persamaan:








                               Keterangan:  jumlah kalor yang diterima/dilepaskan (Joule)
                                      massa (kg)
                                      kalor jenis zat (J/kg⁰C)
                                      kenaikan/penurunan suhu (⁰C), suhu akhir dikurangi suhu
                                      awal



                   C   Kalor Untuk
                        Mengubah Wujud Zat

               Perubahan  wujud  suatu  zat  memerlukan  kalor,  dan  kalor  tersebut  dinamai

               sesuai  dengan  jenis  perubahan  wujudnya.  Sebagai  contoh,  kalor  lebur
               digunakan  untuk  mengubah  zat  padat  menjadi  cair,  sedangkan  kalor  uap
               diperlukan untuk mengubah zat cair menjadi gas. Secara matematis, besarnya
               kalor dapat dihitung dengan rumus berikut:


                         Kalor Lebur (L) :                         Kalor Uap (U) :


               Untuk  mengetahui  berapa  jumlah  kalor  yang  diperlukan  untuk  mengubah
               suhu  es  bersuhu  -10⁰C  menjadi  air  bersuhu  30⁰C,  perhitungan  kalor  perlu
               diuraikan menjadi beberapa bagian dapat dilihat dibawah ini























                                                                 36]]></page><page Index="41"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar




                  Contoh  Soal


               1    Sebuah batang aluminium bermassa 2 kg dipanaskan dari 30⁰C  hingga 80⁰C
                     Jika kalor jenis aluminium 900 J/kg  berapakah kalor yang dibutuhkan?

                   Diketahui       :






                   Ditanya          :    Q  =         ?


                   Penyelesaian :








               2   Sebuah benda bermassa 0,5 kg menyerap kalor 10,000 J sehingga suhunya
                    naik dari 20⁰C menjadi 40⁰C . Tentukan kalor jenis benda tersebut.

                  Diketahui       :







                  Ditanya         :    C  =         ?

                  Penyelesaian :





































                                                                 37]]></page><page Index="42"><![CDATA[FAKTA  UNIK

                                              Tubuhmu: Mesin Kalor  Alami




                                          Tahukah  kamu  bahwa  tubuh  manusia  bisa  dianggap
                                          sebagai mesin kalor alami?
                                           Sama seperti mesin mobil yang mengubah bahan bakar

                                          menjadi  tenaga  dan  panas,  tubuh  kita  juga  melakukan
                                          hal serupa, hanya saja bahan bakarnya adalah makanan!






                    konversi energi dalam tubuh  sebagai berikut:


                   1.    Bahan Bakar (Input):
                   Makanan  seperti  nasi,  roti,  dan  daging  mengandung  energi  kimia

                   (karbohidrat, lemak, protein) yang menjadi bahan bakar tubuh.
                   2.    Pembakaran (Metabolisme):

                   Tubuh  memecah  makanan  melalui  metabolisme,  reaksi  kimia  yang
                   melibatkan  oksigen  untuk  melepaskan  energi.  Proses  ini  mirip

                   pembakaran, tetapi terjadi terkendali pada suhu tubuh (~37°C).
                   3.    Konversi Energi (Output):

                      Kalor (panas):
                   Menjaga suhu tubuh stabil agar organ dan enzim bekerja optimal.

                      Energi mekanik (tenaga):
                   Digunakan untuk bergerak dan beraktivitas.

                   ⚡ Energi cadangan (ATP):

                   Disimpan untuk digunakan saat dibutuhkan.
                   4.    Efisiensi Alami:

                                                      Tubuh mengatur semua proses secara otomatis, menjaga keseimbangan
                   panas dan energi untuk berbagai fungsi penting.

                   Jadi,  setiap  kali  kamu  makan,  bergerak,  atau  bahkan  hanya  bernapas,

                   tubuhmu  sedang  bekerja  seperti  mesin  kalor  alami  yang  luar  biasa,
                   mengubah  energi  kimia  dari  makanan  menjadi  panas  dan  tenaga

                   kehidupan!







                                                                 38]]></page><page Index="43"><![CDATA[Fase 3
                                                                       Membimbing Penyelidikan Individu
                                                                                Atau Kelompok
                               AYO

                        BERLATIH .!



               Ayo  berlatih  dibagi  menjadi  2  sesi,  sesi  pertama  yaitu  Reading.  Adik-adik
               dipersilahkan  membaca  soal  dan  teknis  percobaan  yang  akan  dilakukan.  Sesi
               kedua yaitu Recall, pada sesi ini adik-adik dipersilahkan menulis jawaban pada

               lembar  AR  Space  yang  sudah  disediakan  kemudian  hasil  jawaban  di
               presentasikan di depan kelas !

                     Sesi 1
                    Reading


             Supaya lebih paham dengan materi tadi, yuk kita coba hitung dan jawab soal
             berikut.

             1    perhatikan petunjuk praktikum dibawah ini

                  Alat dan Bahan

                a   3 gelas kaca atau gelas plastik tahan panas

                b   Termometer (bisa termometer digital atau air raksa)
                c   Air bersuhu ruang
                d   Kompor listrik atau lilin + penyangga

                e    Stopwatch atau timer
                f     Sendok atau pengaduk
                g    Label/tisue untuk menandai gelas

                h    Gelas ukur (jika ada)

                  Langkah-Langkah


                 a     Siapkan 3 gelas yang masing-masing diisi air dengan volume berbeda yaitu
                        100 ml, 200 ml dan 300 ml

                 b    Ukur dan catat suhu awal dari ketiga gelas air.
                 c     Siapkan sumber panas yang sama (misalnya nyala lilin atau kompor listrik).
                      c     Panaskan ketiga gelas tersebut satu per satu di atas nyala api yang sama

                        selama 2 menit (waktu pemanasan harus sama untuk semua gelas).
                 d    Aduk sebentar dan ukur kembali suhu akhir masing-masing gelas setelah

                        pemanasan.
                 e    Catat hasil pengamatan.
              2    Sebatang besi bermasa 5 kg akan dinaikan suhunya sebesar 10k. jika kalor

                    yang dibutuhkan sebesar 20 kj, berapakah :
                    a.  Kalor jenis
                    b.  Kapasitas kalor

                                                                 39]]></page><page Index="44"><![CDATA[Fase 4
                                                                               Mengembangkan dan
                                                                              Mempresentasikan hasil

                               AYO

                        BERLATIH .!




                      Sesi 2
                      Recall




                                                     AR SPACE



           Silahkan Adik-adik menulis jawaban dengan format sebagai berikut:

           Nama         :______________________________________________

           No. Absen :______________________________________________


           1    Catatlah hasil praktikum pada tabel di bawah ini












                Berdasarkan data praktikum yang sudah diperoleh, apa kesimpulan yang dapat

                kamu buat dari percobaan ini
                ______________________________________________________

                ______________________________________________________
                ______________________________________________________



             2    Tuliskan jawabanmu untuk soal nomor 2
                   a   Kalor Jenis

                ______________________________________________________
                   ______________________________________________________

                ______________________________________________________


                   b   Kapasitas kalor
                ______________________________________________________
                ______________________________________________________

                ______________________________________________________






                                                                 40]]></page><page Index="45"><![CDATA[BAB  2               SESI  BELAJAR











                   SESI  BELAJAR 4



               PERPINDAHAN KALOR











            Tujuan Pembelajaran





           1.    Peserta didik dapat menganalisis perbedaan konduksi, konveksi, dan
                  radiasi berdasarkan video dan ilustrasi proses pembakaran dan
                  penempaan keris dalam e-modul, dengan tepat


           2.    Peserta didik dapat mengklasifikasikan benda-benda konduktor dan
                  isolator berdasarkan data hasil praktikum sederhana menggunakan
                  logam dan kayu, dengan benar.



           3.    Peserta didik dapat menjelaskan contoh penerapan perpindahan kalr
                  dalam proses pembuatan keris tradisional, dengan mengaitkan hasil
                  praktikum dan narasi e-modul, secara logis.































                                                                 41]]></page><page Index="46"><![CDATA[Konteks Kearifan Lokal Keris




                   Peran Keris Tradisional

                   dalam Perekonomian

                 ayoritas masyarakat Desa Sakra berprofesi sebagai pandai besi yang menekuni

                 pembuatan keris. Kegiatan ini telah menjadi mata pencaharian utama sekaligus
                 sumber  penghasilan  penting  bagi  keluarga  di  desa  tersebut.  Keris  yang
                 dihasilkan  tidak  hanya  dipasarkan  di  dalam  daerah,  tetapi  juga  menembus
                 pasar  luar  daerah  hingga  mancanegara.  Menurut  keterangan  narasumber,
                 beberapa  negara  seperti  Amerika  Serikat,  Jepang,  dan  sejumlah  negara  Eropa
                 menjadi  pasar  ekspor  utama.  Hal  ini  menunjukkan  bahwa  keris  tradisional
                 Sakra memiliki daya saing yang tinggi dan diakui secara internasional. Dari sisi

                 ekonomi, kualitas dan keunikan keris yang dibuat secara tradisional membuat
                 harga  jualnya  lebih  tinggi  dibanding  keris  dari  daerah  lain,  sehingga  mampu
                 meningkatkan kesejahteraan pengrajin sekaligus memberikan kontribusi bagi
                 devisa negara.


                 Selain  berfungsi  sebagai  komoditas  perdagangan,  pembuatan  keris  juga

                 berdampak  positif  pada  pengembangan  pariwisata.  Proses  pembuatan  keris
                 yang dilakukan dengan teknik tempa tradisional menjadi daya tarik tersendiri
                 bagi  wisatawan  domestik  maupun  mancanegara.  Mereka  datang  untuk
                 menyaksikan  langsung  bagaimana  logam  ditempa,  dibentuk,  hingga  disepuh
                 menjadi  keris  yang  indah.  Aktivitas  ini  tidak  hanya  memberikan  pengalaman
                 budaya  yang  khas,  tetapi  juga  membuka  peluang  ekonomi  baru  bagi
                 masyarakat sekitar, misalnya melalui jasa pemandu wisata, penjualan suvenir,

                 maupun  penyediaan  layanan  pendukung  wisata  lainnya.  Dengan  demikian,
                 keris  tidak  hanya  bernilai  sebagai  benda  pusaka,  tetapi  juga  sebagai  sarana
                 untuk  memperkenalkan  budaya  Sasak  sekaligus  mendukung  pertumbuhan
                 sektor pariwisata desa.


                 Pembuatan  keris  tradisional  di  Desa  Sakra  memiliki  peran  penting  dalam

                 kehidupan masyarakat. Dari sisi ekonomi, kegiatan ini menjadi sumber utama
                 pendapatan dan meningkatkan daya saing produk lokal di pasar internasional.
                 Dari  sisi  budaya,  keris  berfungsi  sebagai  warisan  berharga  yang  melestarikan
                 kearifan  lokal,  sedangkan  dari  sisi  pariwisata,  proses  pembuatannya  menjadi
                 atraksi yang menarik wisatawan. Dengan demikian, keris Sakra merupakan aset
                 budaya sekaligus ekonomi yang berkelanjutan bagi masyarakat setempat.







                                                                 42]]></page><page Index="47"><![CDATA[Fase 1
                                                                             Orientasi peserta didik pada masalah





                        Ayo Cari Tahu.!


                  Perhatikan poto dibawah ini !



























                                                   Dok. Penulis

                  Pada foto yang kalian amati, terlihat seorang empu sedang memanaskan besi
                  di  dekat  tungku  api  yang  besar.  Menurut  kalian,  apa  yang  dirasakan  empu

                  tersebut saat berada begitu dekat dengan sumber panas? Jelaskan pendapat
                  kalian, dan jelaskan juga kenapa hal tersebut bisa terjadi.”


                                                        AR Space



































                                                                 43]]></page><page Index="48"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar


                        PERPINDAHAN
                        KALOR


               Baik  adik-adik,  di  sesi  belajar  sebelumnya  kita  sudah  membahas  pengertian
               kalor. Sekarang, kita akan mempelajari bagaimana kalor dapat berpindah dari
               satu benda ke benda lainnya.


               Dalam kehidupan sehari-hari, kita sering menemui proses perpindahan kalor,
               misalnya saat adik-adik menyetrika pakaian, merasakan angin laut yang sejuk
               di sore hari, atau menghangatkan diri di dekat api unggun.



               Proses seperti ini tidak terjadi secara kebetulan, melainkan melalui mekanisme
               tertentu yang disebut cara perpindahan kalor. Ada tiga cara utama perpindahan
                                            kalor, yaitu konduksi, konveksi, dan radiasi. Masing-masing memiliki ciri dan

               contoh yang berbeda, yang akan kita pelajari lebih lanjut.


                A   Konduksi

               Sebuah batang logam yang dipanaskan di salah satu ujungnya dengan api. Panas
               dari api merambat ke seluruh batang logam, sehingga ujung batang yang tidak
               terkena  api  juga  ikut  terasa  panas.  Perpindahan  panas  melalui  benda  padat

               tanpa berpindahnya bagian benda itu disebut konduksi. Jadi, meskipun apinya
               hanya menyentuh satu sisi batang, panasnya bisa dirasakan sampai ke tangan
               yang  memegang  ujung  lainnya.  Untuk  lebih  memahmi  perhatikan  video
               perpindahan panas secara konduksi berikut ini:
























                                          Video 4.1 proses konduksi











                                                                 44]]></page><page Index="49"><![CDATA[Fase 2
                                                                            Organisasi Peserta Didik Untuk Belajar



             B   Konveksi

            Air  merupakan  bahan  isolator.  Ketika  merebus  air,  bagian  bawah  air  yang
            terkena  panas  kompor  akan  memanas  terlebih  dahulu,  kemudian  panas
            berpindah  ke  seluruh  air  melalui  gerakan  partikel  air.  Proses  ini  disebut
            konveksi. Untuk lebih memahami perpindahan kalor secara konveksi tontonlah

            video berikut




















                                            Video 4.2 proses konveksi


               C   Radiasi

             Perpindahan panas secara radiasi bisa kita lihat pada video ini. Yuk, perhatikan
             baik-baik ya





















                                            Video 4.3 proses radiasi

               video  tersebut  menunjukkan  orang  yang  sedang  menghangatkan  tangan  di

               depan api unggun. Walaupun tangan tidak menyentuh api, tetap terasa hangat.
               Hal  ini  terjadi  karena  panas  dari  api  berpindah  melalui  radiasi,  yaitu
               perpindahan  panas  lewat  gelombang  cahaya  atau  sinar  panas  tanpa  perlu
               perantara. Jadi, meskipun ada jarak antara tangan dan api, panasnya tetap bisa
               sampai.




                                                                 45]]></page><page Index="50"><![CDATA[FAKTA  UNIK

                                                      DUA SISI BAJU HITAM





               Sifat  dua  sisi  pakaian  hitam  ini

               terjadi        karena         warna         hitam

               menyerap  panas  lebih  banyak,  baik
               dari  matahari  maupun  dari  tubuh.

               Siang       hari,      penyerapan           panas
               matahari membuatnya terasa gerah,


                                    sementara   pada   malam   hari,
               penyerapan  panas  tubuh  dapat
               membantu menghangatkan




                                                          Saat  siang  hari  (terkena  matahari):

                                                          Pakaian  hitam  sangat  efisien  dalam

                                                          menyerap            radiasi        dari      sinar
                                                          matahari            dan         mengubahnya

                                                          menjadi  panas.  Ini  menyebabkan
                                                          kain menjadi sangat panas dan suhu

                                                          di      sekitar        tubuh        meningkat,

                                                          membuat            pemakainya             merasa
                                                          gerah.






                  Saat  malam  hari  (menyerap  panas  tubuh):  Sebaliknya,  pakaian
                                    hitam  juga  menyerap  panas  yang  dikeluarkan  oleh  tubuh.  Jika

                  pakaiannya  longgar  dan  ada  aliran  angin,  panas  tubuh  yang

                  terserap  dapat  dikeluarkan  ke  lingkungan.  Namun,  jika  tidak,
                  pakaian  dapat  memerangkap  panas  tubuh,  yang  pada  akhirnya

                  membantu  menjaga  tubuh  tetap  hangat,  terutama  saat  cuaca

                  dingin.






                                                                 46]]></page><page Index="51"><![CDATA[Fase 3
                                                                       Membimbing Penyelidikan Individu
                                                                                Atau Kelompok
                               AYO

                        BERLATIH .!



               Ayo  berlatih  dibagi  menjadi  2  sesi,  sesi  pertama  yaitu  Reading.  Adik-adik
               dipersilahkan  membaca  soal  dan  teknis  percobaan  yang  akan  dilakukan.  Sesi
               kedua yaitu Recall, pada sesi ini adik-adik dipersilahkan menulis jawaban pada

               lembar  AR  Space  yang  sudah  disediakan  kemudian  hasil  jawaban  di
               presentasikan di depan kelas !

                     Sesi 1
                    Reading


             1    Amati gambar berikut, lalu kelompokkan ke dalam jenis perpindahan panas:
                                       konduksi, konveksi, atau radiasi. Tuliskan hasil pengelompokanmu pada AR

                   Space yang telah disediakan











































             2     Jelaskan pengertian perpindahan kalor secara konduksi, konveksi, dan radiasi

                    menggunakan bahasa sendiri !









                                                                 1 1 1 1 1 1 47]]></page><page Index="52"><![CDATA[Fase 4
                                                                               Mengembangkan dan
                                                                              Mempresentasikan hasil

                               AYO

                        BERLATIH .!




                      Sesi 2
                      Recall




                                                     AR SPACE



           Silahkan Adik-adik menulis jawaban dengan format sebagai berikut:

           Nama         :______________________________________________

           No. Absen :______________________________________________


           1    jawablah pengelompokan perpindahan panas  pada tabel berikut
































             2   pengertian perpindahan kalor secara konduksi, konveksi, dan radiasi
                                     menggunakan bahasa sendiri !
                ______________________________________________________

                ______________________________________________________
                ______________________________________________________

                ______________________________________________________
                ______________________________________________________

                ______________________________________________________





                                                                 48]]></page><page Index="53"><![CDATA[BAB  3               PENUTUP











                Kesimpulan




              1.    Suhu dan Termometer
                  Suhu  menunjukkan  derajat  panas  atau  dinginnya  suatu  benda.  Semakin

                  tinggi suhu, semakin besar energi kinetik partikel-partikelnya. Suhu diukur
                  menggunakan  termometer  dengan  berbagai  skala  (Celsius,  Reamur,
                  Fahrenheit,  dan  Kelvin).  Dalam  pembuatan  keris,  suhu  tinggi  digunakan
                            untuk memanaskan logam agar mudah dibentuk.

              2.    Pemuaian
                  Pemuaian adalah bertambahnya ukuran zat akibat kenaikan suhu karena
                  jarak antarpartikel semakin renggang. Pemuaian terjadi pada zat padat,
                  cair, dan gas, dengan besar yang berbeda-beda. Pada proses penempaan
                  keris, pemuaian logam dimanfaatkan agar logam menjadi lunak dan bisa

                  ditempa.  Jika  pendinginan  terlalu  cepat,  logam  bisa  retak  karena
                  perubahan ukuran yang mendadak.

              3.     Kalor
                  Kalor adalah energi panas yang berpindah dari benda bersuhu tinggi ke

                  benda  bersuhu  rendah.  Jumlah  kalor  yang  diterima  atau  dilepas  suatu
                  benda  bergantung  pada  massa,  kalor  jenis,  dan  perubahan  suhu.  Dalam
                  pembuatan  keris,  kalor  berperan  penting  untuk  memanaskan,  melebur,
                  dan mengubah sifat logam sehingga bisa dibentuk sesuai keinginan.

              4.     Perpindahan kalor

                  Kalor berpindah dengan tiga cara, yaitu:
                  a.  Konduksi,  melalui  zat  padat  tanpa  perpindahan  zatnya  (contohnya
                  panas merambat dari ujung besi yang dipanaskan ke ujung lainnya);

                  b.  Konveksi, melalui aliran zat cair atau gas (contohnya pergerakan udara
                  panas di ruang tempa);
                  c.  Radiasi,  melalui  pancaran  gelombang  panas  tanpa  media  perantara

                  (contohnya panas dari bara api yang terasa walau tidak menyentuh).
                  Dalam proses pembuatan keris, ketiga cara perpindahan kalor ini dapat
                  diamati secara bersamaan.








                                                                 49]]></page><page Index="54"><![CDATA[TES AKHIR





                                             E-MODUL













                               SOAL TES LITERASI SAINS DAN BERPIKIR KREATIF


              Mata Pelajaran                      : IPA

              Kelas/Semester                     : VII/1


              A.   Petunjuk:

                     1.    Berdoalah terlebih dahulu sebelum mengerjakan tes berikut
                     2.    Tulis nama lengkap, kelas dan nomor absen pada lembar jawaban yang
                             telah disediakan

                     3.     Baca dan pahami permasalahan dengan teliti
                     4.    Jawablah dengan kemampuan masing-masing



              B.   Identitas
                     Nama       :
                     No Absen:



              C.    Soal Esai

                   1.   Proses  pembuatan  keris  tradisional  dilakukan  dengan  cara
                      menempanya  menggunakan  palu  saat  logam  masih  panas.  Pada  saat
                      dipanaskan di atas bara, bagian ujung logam yang terkena api menjadi

                      berpijar.  Namun  setelah  beberapa  saat,  bagian  logam  lain  yang  lebih
                          jauh  dari  api  juga  menjadi  panas.  Empu  pembuat  keris  mengetahui
                      bahwa  sebelum  seluruh  logam  berubah  bentuk,  panas  harus  tersebar

                      merata  agar  logam  bisa  ditempa  dengan  baik.  Jelaskan  bagaimana
                      panas  bisa  berpindah  dari  bagian  ujung  logam  yang  dipanaskan  ke
                      bagian lainnya! Gunakan penjelasan ilmiah tentang perpindahan kalor

                      dalam logam pada proses tempa keris.








                                                                 50]]></page><page Index="55"><![CDATA[2.    Perhatikan wacana berikut, kemudian jawablah pertanyaan
                        berdasarkan pengetahuanmu tentang suhu, kalor, dan pemuaian!


                                    Pengaruh Perubahan Suhu terhadap Benda:
                                  Kajian Pemuaian dalam Kehidupan Sehari-hari
                    Perubahan  suhu  ternyata  tidak  hanya  membuat  cuaca  terasa  panas

                    atau dingin, tapi juga memengaruhi benda-benda di sekitar kita. Ketika
                    suatu  benda  menerima  kalor  (panas),  ukurannya  bisa  berubah.
                    Perubahan  ukuran  akibat  suhu  ini  disebut  pemuaian.  Sebaliknya,

                    ketika suatu benda kehilangan kalor, ukurannya bisa menyusut. Dalam
                    kehidupan  sehari-hari  di  Lombok  Timur,  peristiwa  pemuaian  sering
                    terjadi  walaupun  kadang  tidak  disadari.  Misalnya,  tutup  botol  logam

                          menjadi sulit dibuka setelah terpapar panas, tetapi bisa kembali mudah
                    dibuka setelah disiram air dingin. Kabel listrik di luar rumah tampak
                    lebih kendur saat siang hari karena terkena panas matahari. Penggaris

                    plastik bisa melengkung jika dibiarkan di bawah sinar matahari terlalu
                    lama. Bahkan jendela kayu pun bisa macet dan sulit digeser saat musim
                    kemarau  yang  panas.  Semua  benda  ini  terbuat  dari  bahan  berbeda:

                    logam,  plastik,  kayu,  dan  kabel  konduktor.  Setiap  bahan  punya  sifat
                    pemuaian  yang  berbeda  pula.  Maka  dari  itu,  penting  bagi  kita  untuk
                    memahami  konsep  suhu,  kalor,  dan  pemuaian  agar  bisa  menjelaskan

                    fenomena-fenomena tersebut secara ilmiah.



                    Berdasarkan wacana diatas, dari benda-benda yang disebutkan seperti
                    tutup  botol  logam,  kabel  listrik,  penggaris  pelastik,  dan  jendela  kayu.
                    Kelompokan mana yang mengalami pemuaian atau tidak saat terkena
                    panas,  lalu  jelaskan  alasan  ilmiah  kalian  berdasarkan  konsep  suhu,

                    kalor dan pemuaian. Tuliskan hasil pengamatanmu dalam table berikut.


                                               Mengalami
                             Nama Benda         Pemuaian                   Alasan Ilmiah
                                                (Ya/Tidak)
                             Tutup botol
                              dan logam


                             Kabel  listrik


                          Penggaris pelastik

                            Jendela kayu




                                                                 51]]></page><page Index="56"><![CDATA[3.   Beberapa  daerah  di  Lombok  Timur,  masyarakat  masih  menggunakan
                     alat masak tradisional seperti wajan, panci, dan ceret yang terbuat dari

                     berbagai  jenis  logam.  Seiring  berkembangnya  teknologi,  kini  tersedia
                     berbagai  bahan  logam  seperti  aluminium,  tembaga,  dan  baja  tahan
                     karat  yang  digunakan  untuk  membuat  peralatan  memasak.  Setiap
                     bahan  logam  memiliki  sifat  fisik  yang  berbeda.  Aluminium  mudah

                     menghantarkan panas, ringan, tetapi mudah memuai. Tembaga sangat
                     baik menghantarkan panas, namun mudah berubah bentuk jika terlalu

                     panas.  Baja  tahan  karat  lebih  kuat  dan  tidak  mudah  memuai,  tapi
                     penghantar  panasnya  lebih  lambat  dibanding  dua  logam  lainnya.
                     Pemilihan  bahan  logam  yang  tepat  penting  untuk  menjaga  efisiensi

                     panas, keamanan, dan ketahanan alat masak dalam jangka panjang.


                     Bayangkan kamu ingin membantu sebuah kelompok UMKM di Lombok
                     Timur  memilih  bahan  logam  yang  tepat  untuk  membuat  alat  masak
                     tradisional. Dari ketiga bahan logam tersebut (aluminium, tembaga, dan

                     baja  tahan  karat),  manakah  yang  paling  tepat  dipilih?  Jelaskan
                     pilihanmu dan berikan alasan ilmiah berdasarkan konsep suhu, kalor,
                     dan pemuaian.



                 4.  Dalam  proses  pembuatan  keris  tersebut  sebutkan  sebanyak  mungkin
                     cara yang dilakukan oleh para empu (pembuat keris) tradisional untuk
                     menaikkan suhu logam agar dapat ditempa...!


                 5.  Dalam  proses  pembuatan  keris,  terdapat  berbagai  komponen  yang

                     terlibat, seperti:
                     Besi,  tungku,  palu,  logam,  arang,  air,  penjepit  logam,  batu  landasan,
                     sarung  tangan,  ,  api  dan  asap.  kelompokkan  komponen  tersebut

                     berdasarkan wujud zat yang dimilikinya....!























                                                                 52]]></page><page Index="57"><![CDATA[6.  Setelah  keris  selesai  dipanaskan,  suhu  logam  tersebut  masih  sangat
                     tinggi.  Menurut  pendapatmu,  bagaimana  cara-cara  yang  tidak  biasa

                     atau unik untuk mempercepat penurunan suhu keris agar bisa segera
                     disentuh  tanpa  membahayakan?  Jelaskan  alasanmu  berdasarkan
                     konsep perpindahan kalor


                 7.  Perhatikan empu yang sedang memanaskan logam keris pada gambar.




























                     Menurut  pengamatanmu,  apa  yang  mungkin  dirasakan  oleh  empu
                     tersebut  selama  proses  pemanasan  dan  penempaan  berlangsung?.

                     Jelaskan !






                                         SELAMAT MENGERJAKAN    ;)






























                                                                 53]]></page><page Index="58"><![CDATA[GLOSARIUM






















                 Kalor                               Perpindahan  energi  dalam  bentuk  panas.  Kalor
                                           berpindah  dari  suhu  tinggi  ke  suhu  rendah  hingga
                                           kedua  sistem  tersebut  mencapai  kesimbangan
                                           termal

                 Koefisien muai            Nilai  tetap  suatu  bahan  saat  terjadi  pemuaian,

                                           semakin tinggi koefisien pemuaian semakin mudah
                                           bahan tersebut memuai maupun menyusut.


                 Konduksi                  Pepindahan  kalor  dengan  kontak  fisik,  kalor
                                           berpindah melalui bahan tanpa disertai perpindahan
                                           partikel-partikel tersebut


                 Konveksi                  Perpindahan  kalor  melalui  bahan  dengan  disertai
                                           perpindahan partikel-partikel tersebut

                 Pemuaian                  Pertambahan panjang/luas/volume akibat kenaikan
                                           suhu.

                 Penyusutan                Berkurangnya           panjang/luas/volume            akibat

                                           penurunan  suhu,  namun  jumlah  partikel  dalam
                                           bahan tersebut tetap.

                 Radiasi                   Perpindahan       kalor     melalui     pancaran       tanpa

                                           memerlukan perantara

                 Suhu                      besaran  fisika  yang  menyatakan  ukuran  derajat
                                           panas atau dinginnya suatu benda atau lingkungan















                                                                 54]]></page><page Index="59"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA





















                 Muda, M. A., Alandani, R., & Arya, G. M. (2017). Thermal Vision pada

                        Manusia dengan Pengaruh Terhadap Warna Pakaian.


                          Puspita, Y., & Muhari, Z. (2015). Pintar IPA Tanpa Bimbel SMP VII, VIII,


                       IX. Bandung: B First (PT Bentang Pustaka).



                 Riiswandi., & Aini, Y. (2020). Taklukkan Fisika DASAR 2.   Yogyakarta:
                       Diva Press.



                 Vucelja, M., Raz, O., Hirschberg, O., & Klich, I. (2018). The Mpemba

                        index and anomalous relaxation. Bulletin of the American
                        Physical Society, 63.



                 Wulandari, A. (2023). Buku Ajar Fisika Suhu & kalor, Listrik statis, dan

                        Listrik dinamis. Jawa Timur: Lembaga Penelitian dan Pengabdian
                        Masyarakat.





























                                                                 55]]></page></pages></Search>